明朝倭亂 農民雜兵如何組隊吊打日本武士

[學術討論] 400年前的明朝倭亂, 農民雜兵如何組隊吊打日本武士?

明朝中葉, 來自日本的倭寇在中國東南沿海侵擾搶掠, 明軍無法抵擋, 倭寇攻城掠地如入無人之境, 曾經試過由50多名倭寇入寇江南, 一路殺至陪都南京城下, 明軍傷亡4000人而無法抵擋, 只有緊閉城門待倭寇在城外搶掠完畢後自行離去.

點解D倭寇咁厲害, 皆因這些所謂倭寇都是來自日本的武士浪人, 經過長年累月有系統訓練出嚟使用武士刀的武林高手, 上陣對戰時所用的武士刀能輕易砍斷明軍士兵的長槍兵器同盔甲, 而且過往身份較高的還會穿著家傳的武士盔甲上陣, 明軍的兵器難以擊破, 對戰明軍時何謂所向無敵.

當時的明軍都是以拉雜成軍的農民和城市低下階層窮人為主, 缺乏訓練士氣低落, 漫無紀律, 猶如烏合之眾, 對戰時就算明軍擁有絕對的人數優勢, 只要前線一被倭寇沖擊便一觸即潰, 潰不成軍, 常有數十倭寇追擊屠殺過千敗退明軍的鬧劇上演, 慘不忍睹.

咁後來農民雜兵如何組隊吊打日本武士, 消滅幾十年間困擾東南沿海的倭寇呢?

因為明軍來了個叫戚繼光的猛將, 佢不似同期的明軍將領俞大猷般係能去少林寺挑機好打得的武林高手, 佢其中一個厲害之處係練兵, 將一班烏合之眾的農民兵在短期內訓練組織成為明軍的步兵戰王牌.

佢招募來自浙江山區文化程度較低的農民為士兵, 授以打羣架的陣形和戰術, 作戰時全隊共同進退, 同生共死, 名為鴛鴦陣, 由12名士兵各持功用不同的長短兵器, 專門對付使用武士刀的日本武術高手.

鴛鴦陣前有刀盾牌手擋刀抵敵, 後有狼筅手掃倒敵人和拒敵保護側翼, 再有標槍手長槍手攻殺敵人, 最後有弓手鳥槍手作遠攻支援, 套用今日RPG打機的講法, 即是隊伍中前有肉盾, 配以長短兵器主攻及後方的火力輸出遠攻掩護, 以有組織打羣架的方式對付實力遠超的武林高手.

在冷兵器主導的時代, 具體點樣運用雜兵在短時間內, 以低成本簡易方武組隊, 以打羣架對付實力超班的武林高手, 點解唔去問吓google大神, 睇吓古代歷史參考吓, 方法總比問題多, 只要識得對症下藥就成了.

恕我用下一D內地既研究，事實上鴛鴦陣係以長槍作為假想敵去練的而且當中對裝備種類既需求同彼此的配合應變有住好高要求。比如狼筅同钂鈀尼兩種係鴛鴦陣有住重要職責同地位，壓制對面武器攻擊既重要裝備，佢地既功能同應變實際上都複雜得多

但係以警棍為假想敵去練復古陣都意味左較難應對攻擊距離遠得多既槍同殺傷力高得多既實謂海棉彈，所以單用復古鴛鴦陣我認為係無法發揮到你想要既效果

你而家又唔係對付揸武士刀的武術高手，如果對手淨係大隻大力揸盾短棍一堆人沖埋嚟，你唔係要炒足吓？因時制宜，用手頭資源人力炒吓橋，能現學現賣應付吓先啦！

肉搏唔會用遠程

班狗一開鎗你咩陣都亂啦

728頂左幾耐呀

推

點整？...

同埋浙兵勇悍，原因係浙兵本是窮困挖擴工人，有氣有力，唔怕死

戚繼光可以訓練浙軍大敗倭寇的原因係佢將勇悍的民兵訓練成有組織的軍隊，倭寇實際上只有少數日本浪人，大多為沿海流民，無組織性，唔輸就奇

後來浙兵北上打蒙古人，係玩步騎炮三軍混編